\section{Кризис классического капитализма}{Гладков Александр}

{\bf Про билеты:}\\
Билет 21: здесь.\\
\\
{\bf Лектором анонсирована критическая запутанность данной лекции}\\
{\bf Мною анонсирована плохая редакция этого и следующего конспекта. Прошу прощения, но у меня совсем нет времени, а зачёт сдавать тоже нужно :( }\\
{\bf Краткое содержание лекции и основные понятия}\\
Классический капитализм. Основная концепция. Образ "страшного предпринимателя". Кризис классического капитализма\\
Война как путь решения соц конфликтов\\
Роль Бисмарка и Рузвельта в выходе из кризиса. "Новый Курс"\\ 
\\
{\bf Здравствуйте}\\
\\
Социальные потрясения, которые как вы знаете, изобилуют век 19- начало 20. Кризис классического капитализма, революция 17 года.\\
\\
Кризис классического капитализма и и возможные пути выхода из него. И западная Европа, и Россия, но больше приером именно по России на лекции. \\
\\
Классический капитализм --- 'нерегулируемый', для него характерно 'первоначальное накопление капитала'. В истории развития капитализма, первоначальное накопление капитала никогда не зарабатывалось законным путём. Поэтому наши 90-ые --- дикие, это первоначальное развитие капитала. Рекет, скепуляция, и т.д. А классический капитализм, в его основе лежат законы рыночной экономики. Закон спроса и закон предложения. В классический период господстовала мысль, что рынок сам себя отрегулирует (нерегулируемый). 40-60 годы 19 века --- время классического капитализма. В котором действуют и окончательно получили доминирование, законы рыночной экономик (спрос предложения) и господствует мысль о том, что рынок сам себя отрегулирует (привет, повторение). Без государства. В реальности? Происходит, что Великобритания, Франции, в Германии, чуть позднее в Рашке, эксплуатация наёмного труда принимает крайние формы. Рабочий день в среднем в Европе в 40-60 годы был примерно 12-16 часов, отсутствуют социальные гарантии наёмного работника, нет отпускных, больничных, нет пособий, они отсутствуют. Для предпринимателя главным становится получение прибыли. Да? После 1861 года подобная ситуация и в Рашке. Для Рашки положение ещё более драматическое, потому что наш предпринимательский класс вырос во многом из крепостного сословия, это были бывшие крепостыне, разбогатевшие на торговле или производстве, которые во главу угла поставили получение прибыли при максимальном труде. Подобного рода предприниматель говорил: "Я всю свою жизнь потратил, я из себя верёвки вил. И я буду вить верёвки из других". Ничего не напоминает? Прибыль. Только прибыль. Только деньги. Только выгода. Это конец 20 века в России. Потому что происходило по сути то же самое. Люди, выбившиеся из социального низа, заработавшие правильным или неправильным трудом капитал. Образ предпринимателя рисуется страшный. Бездуховный, который не думает ни а каком развитии культуры, средств, который думает только о своей прибыли. Вы мне можете возразить. Другая инфа? Некоторые рабочие открывали больницы и т.д. Русские благотворители. Но на самом деле, честно могу сказать, это примерно 23 общеизвестных российских фамилии. Третьяковы, Бахрушины, Прохоровы, Самомороза, Солодников. Это очень яркое исключение из общего правила. Для России и даже Европы подобного рода благотваритель был исключением. Известным, не совсем феноменом, но всё равно, для того времени классич. капитализма эти были исключениями, именно поэтому эти имена были на слуху. Ленин (развитие капитализма в россии): "Руская буржуазия --- трусливая и жадная". И на самом деле, мнение Ленина во многом справедливо. Потому что оно думало о прибыли, о выгоде. А трусливое --- с самодержавием не боролось. Есть сомнения в этих словах, но тем не менее. Буржуазия в росии была тесна связанна с государством. \\
\\
Пример: 1869 году, 75 процентов мощности частных предприятий россии работали на гос. заказ. В этом и есть "трусоть" буржуазии. Боялась потерять свою прибыль, поэтому не боролась с государством. Если кто-то выступал против, государство лишало заказов, а покупательская способность частных потребителей была очень низкая.\\
\\
Эпоха классического капиталзима рисует нам тот литературный образ предпринимателя, который рисует нам литература (С). Скрудж Дикенсса. У нас тоже в литературе есть такие образы. Тупиковый путь развития капитализма. Деятели культуры, философы стали так говорить. Общество, которое построено на прибыле, не думающие о духовности и культуре, тупиковый путь. Появляется множество статей с критикой классического капитализма. Русская классическая литература начинает критиковать капитализм: Тургенев. Говорят о сохранении дворянской усадебной культуры, высокой дворян культуры. Чехов пишет вишнёвый сад как символ красоты. Авторы критикуют не сам капитализм, а как бы общество им порождённое. Пример: Базаров. Нигилист, порождённый эпохой бездуховности и т.д, которому культура неинтересна, только точные науки и т.д. Тургенев его осуждает по сути. Также есть Санкт-петербург у Достоевского как ... описание города... Плохого такого короче.. |Упражнение: Вспомнить описание Петербурга из проихведений Достоевского|. Один журналист писал: Петербург ---- кольцо из фабриков: "чудище обло (огромно), озорно (агрессивно), стозевное (??), иллая (лающее)." Образ промсышленной России.\\
\\
В западной примерно тоже самое. Диккенс, Скрудж. Негативный взгяд. 80-ые годы в России, чуть раньше в европейском сознании европейском транслируется критика существующего строя (через культурных деятелей). Ни левые, ни правые, не признают текущий капитализм как будущее. Консерваторы вздыхают о дворянской культуре, коммунисты чморят прибыль. Удивительно, в русской традиции ни одна душа поэта, философа, не сказала доброго слова о текущем моменте. В конеце 19 века каждый (!) из людей творчечких критиковал. |Упражнение от лектора: найти опровержение|.\\
\\
Немного о психологи, что люди всегда идиализируют прошлое, запоминая только положительные моменты и забывают негативные. Прэтому сейсас многе думают получше о эпохе классиеского капитализма, чем было реально. Тоже самое про СССР\\
\\
Острая социальная борьба, брожжение. 40 годы 19 века начинается острая соц борьба (из-за критики капитализма). Организованная броьба рабочих, наёмного класса проелитариата, за свои борьба. И в Течение времени то соц напряжение в странах европы и в России нарастает: забастовочное движение, организованнные формы, не просто крестьянских бунт бессм. и беспошад, а организованная форма протеста. За экономическими лозунгами идут лозунги политическое. Поднимается вопрос о правах человека. В первую очередь за избирательные права, также социальные. Например, феминиское движение. Первые феминистки не выступали за то, чтобы дать тёлкам равные полит права, а в социальных правах должна быть равна мужчине. Это 40 годы. СОц. настабильность общества. "По Европе бродит призрак коммунизма" - это про то соц напряжённость. ПОиск выхода из этого кризиса обществом. Характерно для всей Европы.\\
\\
"Война - очень плохой спобоб решить соц. конфликтов. Недопустимый и неприводящий к результату." Почему мы так говорим? Нам навязанно из опыта последних двух мировых войн. А в 19 веке у людей таких примеров не было! И поэтому для тех людей война как как соц укрепление было очевидным. Путь насилия. Война как способ заживления соц противоречий, сближения общества и т.д. Бонапарт: "ничто так не укрпеляет общество, как маленькая победоносная война". Попытка реализации кризиса --- первая мировая война. @"Дипломаты исчерпали все свои усилия --- время стрелять из пушек"@. Первая мировоя война притянула за собой вторую, ибо противоречия, которые возникли, первая мировая не разрешила, а даже усилила. И неслучайно западная философская истор мысль говорит именно о первой мировой войны, что это первый звонок для человечества. Ещё один путь (подпуть насилия): путь фашизма. Насилие --- основной метод подавления социальных возмушений. Путь насилия породило оправдание насилия. Две попытки решения кризиса: с одной стороны то учение, которе мы называем марксизмом. Общество несправедлво, в нём классовая борьба, предприниатели и рабочие, проелатират и буржуазия. Почему существуют классы? Неравенство. В чём его причина? Наличие частной собственности. Чтобы отменить классовую борьбу надо убрать част. общ. Чтобы сделать это, нужна революция, и насильственно изменить строй общества. Почему пролетариат должен это сделать? ПОтому что у него и так нет частной собственности. Т.е. это тоже путь насилия. Марскизм --- ликвидация классовой борьбы, как производной соц неравенства путём ликвидации частной собственности. Метод: социальная (да, точно социальная) революция. Таким образом, вслед за марском и энгельсом. Они не виновыаты, они были в теме, они критиковали капитализм, но они были философами. Ленин взяли это на вооружение. Этот путь кровавый. Это путь прогрессивный? Нет, это путь тупиковый. "Желеной руокй загоним людей в счастье". Кровая утопия. Нельзя разрушением старого мира "....кто был ничем тот станет всем" |Упражнение: выучите (хотя бы найдите) конец этого стиха|. Для тех же людей это был путь построения светлого общества. Сложно критиковать Ленина за деление мира на белое и чёрное, потому что подонбого рода люди видят мир в чёрнобелом тоне, и они не понимали о последствиях к которым приведёт путь наслия. Для них ведь путь насилия был нормальным! \\
\\
Долгое рассуждение про то, что коммунизм - утопия, и человечество никогда к нему не придёт\\
\\
А фашисты говорила наоборот: классовую борьбу отменить невозможно. Она его характерная черта. Ненльзя отменить частную собственность и т.д. Справедливое общество - существкет. Нужно найти идею, которая будет задвигать идею классовой борьбы на второй план. Идея заместитель. Два типа фашизма. Муссолини: говорил о величии государство. Государство объединяет все классы и т.д. Гитлер: идея нации. \\
\\
Третий путь: путь внутренного перерастания капитализма. Два деятеля европы, которые обозначили этот путь. Отто Фон Бисмарк. Внёс огромный вклад в соц устрой. Что нужно деать? Вмешаться государство должно поддержать тех людей, которые больше всего страдают. ВРоде очевидно, но для того времени прогрессивно. Соц гаранитии должны выбивать революционные настроения из народа. Государство долдно предоставить соц гарантии. И вот тогда мы предотвратим революции, ибо лишение почвы для социалистов (прямо говорил) дя револю. настроений. Но где взять деньги? Ввёл в Германии систему социального страхоания. Небольшая сумма выходит в эти фонды, и из них обеспечиваются эти штуки. Отпускные и т.д. Именно бисмарк первым ввёл закон о 8 часовом рабочем дне.Обращаю ваше внимание: до сих пор действует и наиболее развита именно в Германии. Значительная зарплата, но ибольшая часть идёт в фонды соц страъования. Страшно потерять работу --- многие соц гарантии ты теряешь. \\
\\
Франкель Белано(?) Рузвельт --- второй челик. Великая депрессия. СТрашный мировый кризис, наиболее в полной мере ударил по америкашкам. 1925-1932 |Упражнение: проверить дату| года. На этом фоне он выдвигает идею вмешательства государства в дела экономики. Вмешательство в рыночную экономику. Рузвельт ак политик попытался реализовать на практике идею знаменитого америкаского капиталиста. Джон Кейс(? |Упражнение: Как зовут|) Смешанная экономика. Фактически все наши современные экомноки смешанные. Две идеи, которые поддержал Рузвельт. Государство должно действовать в экономикик как 3 сила, не отменяя рыночные меанизмы, а используя их. Потребитель, производитель и госудасртво --- три игрока, которые используют рыночные механизм. В первую очередь путём налогооблажением.  Второе, отрасли, которые с рыночной экономикой не связаны. Образование, соц обеспечение и здраовохранение. С рыночной экономикой не связанны (или мало) должны быть обеспеченны государством. Рузвельт ещё добавил к этому развитие демократии, развитие свобод и расширение прав граждан. Эта идея стала основной для многих стран. в первую очеедь по этому пути пошла Америка. После второй мировой войны на этот путь вступили страны запдной европы. В дальнешембыл придуман механизм наделения собственностью наёмных рабочих. Какой это механизм? Акции! Рабочим стали по льготным ценам стали предприниматели продавать акции, таким образом формально рабочие часть прибыли получают, не только зарплату, но и дивиденты. Классичекий капитализм модеи быть трансформирован в нечто более человечесоке. Как показало практика, именно этот путь (путь "НОВЫЙ КУРС") стал единсвтенно возможным выходом из КРИЗИСА КЛАССИЧЕСКОГО КАПИТАЛИЗМА. Так или иначе, все государство склоняются на этот путь с конца 30-ых годов 20 века. И вот этот меахнизм на наших глазах перестаёт дейтвовать, исчерпал свою историческую сущность, необходм новый путь.  Общество потребления, созданге этим путём, трещит по швам. Толерантность, проблема с мигрантами, показатель того, что потенциал данного курса, расширение прав и свобод граждан, он свой потенциал исчперал. Нас ждёт что-то ноове, нас ждёт новые пути. И эти пути ищутся. между прочим. НО это уже другая история - политология. \\
\\
Китай - супер исключение, даже феномен, уникальная цивилазция, единсткенная из древних, дожившая за них. Серьёзный итсорический опыт, это аже не исключение, это феномен. И да, развитие в рамках социалистической программы в Китае, это скорее ислкючение. Современный китай ещё не совсем до конца рпеодолел многие трудности свои разви.ия. Китай сейчас либо падёт вниз в эпоху убытка (перенаселение --- факт), либо засчёт новых технологий (может помочь всему миру технологии выйти на новый уровень) может преодолёт (всё время истории взлёты и падения, впоминаем древнюю историию вгле-то в первых лекциях). \\
\\
Короче, Ктай идёт совсем по другим путям. \\
\\
Индия тоже веселится. Она не пытается догнкать запад --- они говоярт, они уже ушли, а ними бесполезно бежать. Они пытаются найти свои пути. IT и @фармацептика(?)@.\\
\\
Четвёртый путь --- колониальный.  Но им никто не воспользовался в мире. Не хватило времени в лекции поговорить про него.\\
\\
Сейчас все пути себя изжили, и нужно менять парадигмы развития. \\
